【港講文學】深夜時分，陪你解讀李商隱錦瑟，此情可待成追憶，只是當時已惘然

破讀錦瑟無端五十弦：千年來李商隱最難解的詩作！

一：謬想本意 VS 不可解之

不論何時何地，只要談起晚唐的經典詩歌，必定會提及李商隱筆下的〈錦瑟〉，可謂李商隱最為知名的作品。

李商隱晚年自編《玉溪生詩集》，將〈錦瑟〉放作「開卷」之作，彷彿代表了其文學之大成，代表了詩人一生的體悟，遠比其他詩作重要。

〈錦瑟〉是文學界的《天能》，大家都知道這是神作，開拓了新的藝術境界，但要怎樣詮釋，偏偏人人一百把口一百個真相，各有不同，令這首詩的解讀，在千百年來，更加引人入勝。葉嘉瑩曾曰：「千年滄海遺珠淚，未許人箋錦瑟詩。」就像，從來沒有人真正讀懂這首名作。

我們曾談過，古人解讀李商隱詩作，多有「知人論世」的誤用，沒有證據強求特定人、事、物實解，說服力不高。像這首詩，清代馮浩、張爾田即判定為李商隱此詩是「悼亡」作，以此為前提，但證據不足，實是對〈錦瑟〉的誤解，把多元的詮釋限制於單一解讀。

老實說，單從現今學界統計，這首詩高達數十種不同的解法，各舉不盡可信，互有矛盾的證據，變成了一種古典文學詮釋的時間沼澤。

民國梁啟超即有斬斷眾流的勇氣，他演講時強調與其強求實解，「以不可解解之」，是比較可行的詮釋路徑。早在明末清初的神韻詩派，谢榛已經說過：「詩有可解，不可解，不必解，若水月鏡花，勿泥其迹可也。」

不可解，倒非真的不能解，否則何必再提「解之」呢？梁啟超著執重的是破，在欠缺實際事實支撐的情況，強求實解，作者本意，根本沒有可能。Think outside the box ，也是我們現今閱讀李商隱詩作的方向，回到作品，回到孔子所說，「詩可以興」，泛解〈錦瑟〉，以情解之，不必強調標準答案。

這並不是說，全然把作者架空，因為李商隱的人生不幸、沈淪下僚；他的歷史意識、化用典故；以及其愛情悲劇，欲求超脫情困之掙扎，都成就了我們泛解此詩，更深刻理解的可能。

二：人生命定 VS 無常荒謬

錦瑟無端五十弦，一弦一柱思華年。

錦瑟：花紋漂亮的樂器。
弦：弦線。
柱：樂器的音柱。
華年：美好歲月。

首句已經有數不清的爭論，皆因不解錦瑟何以「五十弦」。有說，錦瑟本是五十弦；又有說，錦瑟二十五弦斷開，變成五十弦；又又有說，五十指的是年齡⋯⋯

不過這句的重點，在於詩人刻意用「無端」形容錦瑟的五十弦。不論本有、斷裂，李商隱強調的「無端」不變，意指突然、未知的境況，我們無從理解，又不可抗力的命定。

扣連下句「思華年」，即可知李商隱借錦瑟比喻人生。這是近於存在主義式的荒謬，也是古代知識分子傳統所能感知的命限。命限者有二：自然命限，生老病死，傷春悲秋；文化命限，求學出仕，不遇知音。

人生本是「無端」，可能是朱門，更大機率，是像李商隱一樣出身白門，而生死無常，際遇不定，飄搖落泊，這是身之為人普遍感受到的悲情。

然而，李商隱深刻感受此一悲情，偏偏並不捨棄人世，悲憤激昂，執戀於那些在無常中美好的日子。「無端」與「思華年」，痛苦和美好，曲終人散，人生只有一次奏樂的演出，化作這首詩動人的主題。

三：生命虛幻 VS 執戀現世

莊生曉夢迷蝴蝶，望帝春心托杜鵑。

望帝：古代蜀王，死後變成杜鵑，其聲悲苦。

《莊子·齊物論》言：「莊周夢為蝴蝶，栩栩然蝴蝶也。自喻適志歟，不知周也。偶然覺，則蘧蘧然周也。不知周之夢為蝴蝶歟？蝴蝶之夢為周歟？」

人生似曲，又或如夢，莊周夢蝶的典故化用，依然扣緊了「無端」的未定。哲人莊子尚且分不清是人是蝶，是真是夢，又何況李商隱，又何況我們？

莊周夢蝶，原意是指出萬物皆一氣所化，氣聚而生，氣散而滅，不過是還諸天地，是謂「物化」。但李商隱不是莊子，著眼「迷」之一字，人生虛幻。

既是虛幻，又何必留戀人生呢？偏偏李商隱如望帝執著，望帝死後依然留戀人間，把他的「春心」，曾經熱烈的生命之火，托於杜鵑，生生世世悲鳴不已。

四：寫境 VS 造境

滄海月明珠有淚，藍田日暖玉生煙。

滄海月明珠有淚：傳說南海有人魚，流下的眼淚化成珍珠。
藍田：著名產玉之地，傳說玉伏於地，陽光猛烈時地下冒煙。

〈錦瑟〉三、四、五、六句，皆是「造境」。什麼是「造境」？乃指眼前一切物象皆是想像虛構，多向詮釋的隱喻。相對「寫境」，即書寫眼前可見的實境。

短短四句，已經用了三個歷史典故。人魚落淚，化成珍珠，那種凝固的悲傷恆久存在。藍田玉煙嵐似水，陽光溫暖，迷離間化成人生最美的風景。

李商隱造境之妙，憑空拈出兩正兩反的意象，並置形成無窮張力，看似不知所云，實則扣緊了「無端」的苦，和「思華年」的我執。

五：當下未知 VS 回首意義

此情可待成追憶，只是當時已惘然。

文學最高之境界，到最後往往只有四個字，至情無文。

當感情去到極致，極其嚴肅、真誠地面對自己最重要的情感，所能做的，只有用最簡單的字眼，濃縮成最具分量的句子。此一名句，流傳千古，一反李商隱的華麗，樸素有力，而能動人心緒。

事情的好壞，往往是在完結之後，我們才能評價，賦予意義。那些在我們人生回憶之中，深感喜悅、悲傷的事，其實我們在當下經驗時，不可預算未來的結果，結局的悲喜皆不可知，是任由無常、失控的人生推進劇情，直到成為過去，可堪追憶。

如果我們願意坦承面對自己的人生故事，許多事確實在當下或喜或悲，卻不知結束竟會如此發展。唯有在事後回顧，才發現一切早有跡象，只是那時候太無知，也太惘然了。

李商隱可會知道，當他初成進士，和王氏目成心許，以為能夠白頭偕老，結果卻是妻子先他離去？當李商隱少年心高氣傲，才學勝於同輩，怎會想到自己求仕不順，捲入牛李黨爭，終生沈淪下僚，鬱鬱不得志？

回憶過去，李商隱一生有可喜，也有可悲者，詩人追憶往事之惘然，惘然於往事之記憶，種種「追憶」，源自當下「惘然」。從這句的理解，由頭再讀〈錦瑟〉，更能感受到詩人心中的正反衝突，沉鬱頓挫之激盪。

李商隱〈錦瑟〉，千百年來，無數人誦讀，無數人憶記。仕途不順，愛情遺憾，求仙失敗，種種人生悲哀，都是李商隱不可改變的「惘然」。錦瑟不愧為詩集之首，所呈現李商隱的個體經驗，同時也是我們的普遍感受，錦瑟之作，盡見李商隱文學技藝之大成。

想睇更多文藝嘢，歡迎Follow德尼思化：

IG
FB
Medium
Mewe

又有詩睇

歷史上咁多大文豪都解唔通嘅詩，垃圾連登仔開 post 教人讀
唔知邊度來嘅自信

支持高質post

推

之前次次講李商隱
都有巴絲打留言問呢首名詩
今次特登寫嚟送畀各位

LM 聽日飲茶睇

多謝表姐G持！

中文系留個名

討論區討論吓文學都唔比 牙清都幾惡吓

嚟學嘢

記得之前好似講過，但係冇咁深入

本是同根生
其實，我唔止係連登仔⋯⋯

高汁
多謝分享

多謝巴打幫推

高汁
多謝花時間分享

飲茶配詩，一絕

push

歡迎隨時交流，分享睇法

lm

推咗先睇

呢首詩讀完唔知想講乜
但就句句都覺得靚到不得了
中間四句都有向上一個維度突破既感覺
望住首詩就好似1905 年既人第一次見到相對論咁
好空靈

個人認為唐詩中既第一，沒有之一

錦瑟無端五十弦，一弦一柱思華年。
端=盡頭，無端=睇唔到盡頭，正常一條弦應該有兩端

呢兩句正如樓主講係比喻人生
作者回望自己人生時，時間就好似條弦咁一條直線，但太多經歷已經忘記咗自己從何而來，亦唔知將來何去何從，所以就感嘆「無端」
當中嘅經歷好似一弦一柱咁，曾經奏響自己嘅音樂，亦可能輔助過其他弦奏樂

唔太感受到有存在主義嗰種質疑存在嘅真實，或者追求存在嘅突破
反而似係純粹感嘆時間流逝，不復當年嘅感覺，唔知有無理解錯

歡迎巴打又嚟G持！

好耐之前都有講過
今次解讀有唔同，我睇法都有改變
多謝絲打仲記得

多謝絲打支持先真

高汁post
細過有諗過無端 係咪類似廣東話無端端 既一個類似方向

小事
多謝巴打G持

睇完未

大文豪解唔通，咁就唔好再去解？呢啲係咩邏輯？

一句＂垃圾連登仔＂，唔知論據何在？呢位巴打有冇追開樓主嘅po？我又可唔可以斗膽講句：呢位巴打垃圾都不如？

樓主已經開宗明義話，呢首名作有好多唔同嘅分析，甚至舉出梁啓超嘅不可解論，喺咁嘅前提下，提出一己之見俾其他巴打多一個欣賞嘅角度，有咩問題？

喺戈登探長巴打嘅po，留言同人嘈，我都自覺失禮，不過實在不吐不快，罪過罪過…

李商隱開拓唐詩華麗隱約嘅詩境
單以無題論，已經係一絕，好多首都正
除咗個人才華，古典詩文化傳統都好重要
無咗佢引嘅幾個典故故事，首詩就無咁厚實
詩人既係天才，天才亦要返文化配合

話係開拓，但真正後無來者~

以寫詩技巧同修辭而言，佢應該同杜甫並列第一，遠遠抛離其他詩人
當年上lecture, 呢首錦瑟，lecturer 用N個角度講呢首詩，個半鐘都未講完，無題中最深最廣既一首

介唔介意分享吓有咩角度
我淨係睇到懷緬過去嗰部分，即係字面直解

我grad左十幾年，已經唔記得個lecturer講乜
我只記得佢講中間4句都由一個state去另一個state既transition
例如：藍田日暖玉生煙， 呢句既玉係由固態直接變氣態，當年仲未有化學呢科，詩人唔識昇華呢個chemical term, 但已經直接用典， 做左一個solid state to gaseous state. 呢句又可以解釋點解係藍田玉(最靚，可以係自喻), 同埋地理位置角度又近長安。
又例如蒼海月明珠有淚，亦由liquid state to solid state
莊周夢蝶有夢境同真實既transition
望帝一句有由生入死，由死入生既轉化

呢首唔只係一首懷緬單單某人既(斷弦) 詩，佢亦總結梗自己/亦可能唔係自己由最初某個狀態，提升到另一狀態既回顧。

其他角度記唔清啦，反正講左個幾鐘，集中唔晒

高質

··菩提本無樹
虛空的虛空··

巴打講得啱，當然中國古典士人文化之中，去詮釋會最貼近李商隱
以存在主義嚟講呢種情境，係諗到大家可能知呢樣嘢，仲多過中國古典
呢首詩能夠將呢種感情寫到咁入肉，甚至可謂極致，真係好屈機

Thanks bro！

巴打諗法其實無錯，都係失驚無神咁
無喇喇，無咩原因，就係咁，無得解

好詩留名

我唔識文學 但我叫做識存在主義
存在主義有好多面向
但存在主義應該無對真實嘅質疑 又唔係懷疑論

中間首Coldplay The Scientist係做乜的

首詩意象好豐富
莊周夢蝶 望帝啼鵑
兩個典故
由夢境到化身
都係啲變化無常嘅嘢

我覺得無端端根本就係作呢個意思

#1極高汁
但#40個回應同＃1好大反差

良玉生煙、滄海珠淚都係典故

我知道呀
後面兩句仲工整添

七言律詩一首就寫出幾個意象仲指涉緊回憶咁迷幻內容上真係好豐富好厲害